\chapter{Štandardy BSI: IT-Grundshutz}
\emph{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik} (BSI), je federálna agentúra,
ktorá zodpovedá za kybernetickú bezpečnosť a bezpečnú digitalizáciu Nemeckej spolkovej republiky\cite{bsibundde}.
BSI vypracoval systematický základ pre informačnú bezpečnosť nazývajúci sa IT-Grundschutz
(v preklade \emph{základná ochrana IT}). Pri budovaní informačnej bezpečnosti (ISMS, viac v kapitole
\nameref{chap:isms}) môžu organizácie siahnuť po nasledovných publikáciach:
\begin{itemize}[nosep]
    \item BSI Standard 200-1 \cite{BSI1}, základné požiadavky ISMS
    \item BSI Standard 200-2 \cite{BSI2}, postup zavedenia ISMS
    \item BSI Standard 200-3 \cite{BSI3}, analýzu rizík
    \item BSI Standard 200-4 \cite{BSI4}, manažment kontinuity
    \item IT-Grundshutz Kompendium \cite{GSK}, katalóg modulov pre rozličné oblasti
\end{itemize}
IT-Grundshutz je kompatibilný s medzinárodným štandardom ISO/IEC 27001 a organizácie môžu svoj informačný systém 
certifikovať podľa ISO 27001\footnote{Prečo nás to zaujíma je rozvinuté v kapitole \nameref{chap:zakony}}.

\section{Filozofia štandardov BSI}
\label{sec:bsiphilosophy}

Štandardy BSI presadzujú tzv. holistický koncept informačnej bezpečnosti\footnote{Prívlastok holistický, resp.
holizmus ako filozofický smer vychádza z presvedčenia, že skutočnosť môžme pochopiť iba ako väčší celok --- celok
je viac, ako súčet jeho častí. Ide o opak redukcionizmu, ktorý vysvetľuje zložité skutočnosti jej rozkladom na 
jednoduchšie ľahko pochopiteľné časti \cite{WikiHolism}.}. Aby sme zaistili efektívnu informačnú bezpečnosť, musíme ju presadzovať
na každej úrovni organizácie (počnúc vedením, cez procesy, zamestnancov až po samotné IT systémy a zariadenia).
Spolková agentúra BSI analyzovala typické organizácie a identifikovala spoločné úlohy, procesy, problémy a ďalšie
spoločné prvky, pričom došla k záveru, že malé a stredne veľké organizácie nemajú ľudské ani finančne zdroje na
zaistenie informačnej bezpečnosti v jednom kroku\cite{BSI1}. Tejto nepriaznivej skutočnosti sa preto snažia patrične
pomôcť.

Vo svojich publikáciach predkladajú čitateľovi\footnote{Zamestnancovi poverenému informačnou bezpečnosťou.} priamočiary
návod na implementáciu fundamentálnych bezpečnostných opatrení. Štandardy rozoberajú rôzne príklady, kladú otázky
a ponúkajú potenciálne odpovede, aby vhodne usmernili/pomohli procesu zavádzania/správy informačnej bezpečnosti.
Vďaka takémuto prístupu môže aj zamestnanec so základnou znalosťou informatiky vyzdvihnúť úroveň informačnej
bezpečnosti v organizácii na požadovanú\footnote{Požadovanú v zmysle relevantného zákona alebo štandardu pre účely
certifikácie.} úroveň.

V nasledujúcej časti zjednodušene popíšeme proces, ktorým môžeme systematicky zaviesť informačnú bezpečnosť v organizácií.
Naším konečným cieľom je ukotviť analýzu rizík v kontexte tohto procesu.

\section{System riadenia informačnej bezpečnosti --- ISMS}
\label{sec:isms}

Informačne systémy sa nachádzajú v neustále meniacom sa kybernetickom priestore. Z tejto inherentnej vlastnosti vyplýva, že proces
KIB musíme kontinuálne prispôsobovať zmenám, aby zostal aktuálny, efektívny a účinný. Manažérsky proces, ktorý formalizuje
a zastrešuje celý proces riadenia informačnej bezpečnosti nazývame ISMS (z angl. \emph{information securuity management system}).
Štandard \cite{BSI1} rozdeľuje ISMS na štyri komponenty zobrazené na obrázku \ref{fig:isms-bsi1}, pri každom z komponentov sú v
bodoch zhrnuté kľúčové aspekty. V krátkosti priblížime význam jednotlivých komponentov.

\input tikz/isms-bsi1.tex

\textbf{Manažerské princípy} sa týkajú najmä vedenia organizácie, ktorého úlohou je explicitne ustanoviť proces KIB ako vedomú
a cielenú činnosť naprieč celou organizáciou. Vedenie musí vytvoriť stratégiu KIB, v ktorej jasne určí svoje
ciele\footnote{Tieto ciele možu vyplývať z poslania a procesov organizácie, ale aj zo zákonných povinností.} KIB a ako ich
plánuje naplniť. Vedenie musí vytvoriť rolu manažéra KIB, ktorého úlohou je riadiť ISMS a komunikovať dôležité
informácie/rozhodnutia/problémy s vedením organizácie.

\textbf{Finančné/personálne/časové zdroje} sú potrebné na efektívne splnenie cieľov KIB. Vedenie potrebuje
nastaviť realistické ciele a na ich splnenie vymedziť potrebné zdroje. Vedenie tiež musí byť schopné robiť informované rozhodnutia,
aby zbytočne neplytvalo týmito zdrojmi (ako sú drahé technické riešenie, prehnané administratívne zaťaženie
alebo časovo-zdĺhavá implementácia opatrenia).

\textbf{Zamesntanci} sú neoddeliteľnou súčasťou organizácie, a preto sa musia aktívne zapájať do KIB. Každý zamestnanec je
zaradený do roly KIB a musí vedieť, aké má povinnosti, ktoré zručnosti potrebuje mať a aké negatívne dôsledky môže mať
jeho správanie.

\textbf{Bezpečnostný proces} slúži na udržiavanie primeranej úrovne KIB v organizácií. Riadi sa tzv.
PDCA(\emph{angl. “Plan”, “Do”, “Check”, “Act”}) cyklom. Organizácia urči svoj stav a podmienky,
v ktorých sa nachádza (napr. poslanie a štruktúra organizácie, strategický kontext alebo zainteresované
tretie strany). Na základe týchto vstupov organizácia pomenuje bezpečnostné ciele a vypracuje politiku KIB, ktorá popisuje
význam KIB a určuje povinnosti v KIB. Ciele a politika KIB sú ďalej rozvinuté a implementované pomocou koncepcie KIB.
Nakoniec organizácia posudzuje výkonnosť a efektívnosť bezpečnostného procesu (metriky, audit) a pravidelne zdokonaľuje určené
ciele, politiku a koncepciu KIB.

IT-Grundschutz poskytuje tri úrovne prístupu k ochrane aktív: základný (\emph{basic}), jadrový (\emph{core}) a štandardný
(\emph{standard}). Voľba prístupu závisí od identifikovaných bezpečnostných požiadaviek.

\textbf{Základná ochrana} formuje základy informačnej bezpečnosti, jej hlavným účelom je zaviesť základné bezpečnostné opatrenia,
ktoré majú široký dosah. Vyžaduje si pomerne malé úsilie, a preto ju vieme pomerne rýchlo implementovať.

\textbf{Jadrová ochrana} sústreďuje pozornosť na tzv. klenoty organizácie, ktorých narušenie môže ohrozovať existenciu organizácie. 

\textbf{Štandardná ochrana} slúži na komplexnú ochranu všetkých častí organizácie, vyžaduje si ale väčšiu dávku úsilia a
väčšie množstvo zdrojov. Na obrázku \ref{fig:securuity-concept-bsi2} môžeme vidieť náčrt bezpečnostného konceptu pre
{\color{NavyBlue}základnú (modrá)}, {\color{Orange}jadrovú (oranžová)} a {\color{Green}štandardnú (zelená)} ochranu,
pre ľahšie porovnanie vzájomných rozdielov sme ich uložili vedľa seba.

\include{tikz/standard-protection-bsi2}

%Teraz vysvetlíme bezpečnostný koncept pre štandardnú ochranu, až kým nedospejeme k analýze rizík.
\textbf{Špecifikácia rozsahu} nám určuje rámec a rozsah bezpečnostného zámeru, v ktorom vykonávame bezpečnostný proces. Tento rozsah nazývame
informačná doména a je odvodená z organizačných jednotiek, agendy organizácie, čiastkových cieľov a biznisových procesov. Komponenty,
ktoré majú byť chránené modulmi \cite{GSK}, spadajú tiež do informačnej domény.

\textbf{Štrukturovaná analýza} nám poskytuje náhľad do informačnej domény, v tejto časti potrebujeme zanalyzovať a zdokumentovať vzájomné interakcie
aktív organizácie. Ako východiskový bod pre nás môže slúžiť topológia organizácie alebo sieťový plán, z ktorého môžeme vyčítať informačné
systémy, sieťové prepojenia a komunikačné kanály. Dôležité je, aby sme si ujasnili zrnitosť aktív, kde príliš jemná zrnitosť môže vyústiť vo
veľký počet aktív a časovo zdĺhavú správu. Naopak, príliš hrubá zrnitosť aktív môže vyústiť vo vyhladenie dôležitých detailov a hľadaniu
neefektívnych univerzálnych riešení. Môžeme zvážiť podľa potreby derivovať zo základných kategórií \cite{GSK}: biznisové procesy, aplikácie,
IT systémy, miestnosti a komunikačné linky.

\textbf{Stanovenie bezpečnostných požiadaviek} pre aktíva identifikované v štrukturovanej analýze je kľúčové, aby sme danému aktívu zaistili primeranú
bezpečnosť. Úroveň ochrany aktíva posudzujeme vzhľadom na jeho základné hodnoty CIA, úrovne môžu byť napr. normálna, vysoká a veľmi vysoká.
Pri určovaní primeranej úrovne nám môže pomôcť uvažovať o potenciálnych scenároch, kedy sa pozeráme na potenciálny dopad narušenia jednej
zo základných hodnôt aktíva\footnote{Tu sa prvýkrát približujeme k analýze rizík, ale na vysokej úrovni, lebo nezachádzame do detailov.}.

\textbf{Modelovanie} je v princípe priamočiara činnosť, počas ktorej aktíva namapujeme na relevantný modul \cite{GSK}. Podľa identifikovaných bezpečnostných
požiadaviek aktíva volíme príslušné/potrebné opatrenia modulu. Zvolené opatrenia adoptujú a zavádzajú do účinnosti poverené osoby, vlastníci aktív.

\textbf{IT-Grundschutz check} predstavuje kontrolnú fázu, kedy si spravíme rýchly prehľad o súčasnej úrovni informačnej bezpečnosti v organizácií. S vlastníkmi
aktív uskutočňujeme interview, pričom usudzujeme mieru implementácie zvolených opatrení stavom: nepotrebný, implementovaný, neimplementovaný a čiastočne
implementovaný. Výsledkom je spätná väzba, na ktorej môžme ďalej stavať a vylepšovať bezpečnostný proces.

Vzhľadom na tému našej práce je zaujímavá nasledujúca časť analýzy rizík. Z IT-Grundschutz check nám vypadnú aktíva, ktorých primeranú bezpečnosť
sme pomocou zavedených opatrení nedokázali zabezpečiť, čim sme dostali tzv. aktíva potrebné na ďalšie preskúmanie.


\section{Kategórie a moduly IT-Grundshutz}

Pred úvodom do analýzy rizík si ešte ujasníme niekoľko pojmov. Štandardy BSI používajú pomerne širokú terminológiu a špecifické pojmy, ktoré čitateľovi
zhrnieme pre jasnosť a úplnosť, vzhľadom na paradox, že aj v samotných publikáciach sú definované implicitne. \cite{GSK} rozdeľuje aktíva do zhruba siedmich
kategórií, ktoré sú vysvetlené sú v tabuľke \ref{tab:assetcategory}\footnote{Krátka poznámka o skrate \emph{IT systémy}, podobná zámena písmen nastáva aj
v skratke ISO, \emph{International organisation for standardisation}.}.

\begin{table}[h!]
    \caption{Kategórie aktív}
    \label{tab:assetcategory}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.15\textwidth}|p{0.45\textwidth}|p{0.40\textwidth}| }
            \hline
            kategória & význam & príklad \\
            \hline
            \hline
            biznisový proces
                      &
            Séria štrukturovaných reprodukovateľných krokov alebo aktivít, ktoré organizácia vykonáva s cieľom splniť svoje úlohy alebo poslanie
                      &
            vývoj softvérového produktu na monitorovanie meteorologických podmienok, oddelenie ľudských zdrojov
            \\
            \hline
            aplikácia
                      &
            Softvérové riešenie, ktoré spracováva dáta/informáciu a podporuje vykonávanie biznisového procesu.
                      &
            textový editor, mailový server a klient, komunikačný klient, active directory, služba na riadenie prístupu
            \\
            \hline
            IT systémy (systémy informačných technológií)
                      &
            Platforma, na ktorej bežia aplikácie alebo pomocou nej komunikujú.
                      &
            item operačny systém, virtuálny server, tlačiareň, item osobný počítač, notebook, mobil
            \\
            \hline
            IoT (internet of things)
                      &
            Sieťové zariadenie alebo objekt s pridanou „chytrou“ funkcionalitou.
                      &
            IP kamery, senzory vlhkosti, detektory ohňa, systémy HVAC (kúrenie, ventilácia a klimatizácia)
            \\
            \hline
            ICS systémy (industrial control systems)
                      &
            Integrované softvérové a hardvérové konfigurácie určené na monitorovanie, automatizáciu a kontrolu industriálnych procesov.
                      &
            SCADA (Supervisory Control and Data Acquisition), monitoring a kontrola produkčných systémov; PLC (programmable logic controllers), riadenie strojov v reálnom čase (v továrni)
            \\
            \hline
            budovy a miestnosti
                      &
            Fyzické priestory, v ktorých sa nachádzajú aktíva a sú prispôsobené ich potrebám.
                      &
            serverová miestnosť, dátový archív, kancelárie, továrenská dielňa
            \\
            \hline
            komunikačné linky
                      &
            Fyzické alebo bezdrôtové prepojenie medzi IT, IoT alebo ICS systémami, ktoré sprostredkúva komunikáciu vrámci informačnej domény alebo do vonkajšieho sveta.
                      &
            switch, router, WLAN prístupový bod, internetové pripojenie, VLAN, VPN
    
            \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \end{table}

Prirodzene, nič nie je absolútne, ani žiadne aktívum nemôžeme jasne zaradiť do jednej kategórie, inými slovami toto rozdelenie netvorí disjunktný
rozklad nad množinou všetkých aktív, Uvedieme dva príklady, na ktorých ilustrujeme potenciálny rozkol kategorizácie aktív:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Bezdrôtový prístupový bod je IT Systém a súčasne prvok komunikačnej linky.
    \item Výrobný počítač je IT Systém, hardvérová platforma na ktorej beží operačný systém; ICS systém obsluhujúci výrobu; a súčasne na ňom beží
    špeciálna aplikácia, obsluhujúca výrobu.
\end{enumerate}

{\color{red} Pridať moduly, ako sú rozdelené a spojenie s kategóriámi}