\chapter{Štandardy BSI: IT-Grundshutz}
\emph{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik} (BSI), je federálna agentúra,
ktorá zodpovedá za kybernetickú bezpečnosť a bezpečnú digitalizáciu Nemeckej spolkovej republiky\cite{bsibundde}.
BSI vypracoval systematický základ pre informačnú bezpečnosť nazývajúci sa IT-Grundschutz
(v preklade \emph{základná ochrana IT}). Pri budovaní informačnej bezpečnosti (ISMS, viac v kapitole
\nameref{chap:isms}) môžu organizácie siahnuť po nasledovných publikáciach:
\begin{itemize}[nosep]
    \item BSI Standard 200-1 \cite{BSI1}, základné požiadavky ISMS
    \item BSI Standard 200-2 \cite{BSI2}, postup zavedenia ISMS
    \item BSI Standard 200-3 \cite{BSI3}, analýzu rizík
    \item BSI Standard 200-4 \cite{BSI4}, manažment kontinuity
    \item IT-Grundshutz Kompendium \cite{GSK}, katalóg modulov pre rozličné oblasti
\end{itemize}
IT-Grundshutz je kompatibilný s medzinárodným štandardom ISO/IEC 27001 a organizácie môžu svoj informačný systém 
certifikovať podľa ISO 27001\footnote{Prečo nás to zaujíma je rozvinuté v kapitole \nameref{chap:zakony}}.

\section{Filozofia štandardov BSI}
\label{sec:bsiphilosophy}

Štandardy BSI presadzujú tzv. holistický koncept informačnej bezpečnosti\footnote{Prívlastok holistický, resp.
holizmus ako filozofický smer vychádza z presvedčenia, že skutočnosť môžme pochopiť iba ako väčší celok --- celok
je viac, ako súčet jeho častí. Ide o opak redukcionizmu, ktorý vysvetľuje zložité skutočnosti jej rozkladom na 
jednoduchšie ľahko pochopiteľné časti \cite{WikiHolism}.}. Aby sme zaistili efektívnu informačnú bezpečnosť, musíme ju presadzovať
na každej úrovni organizácie (počnúc vedením, cez procesy, zamestnancov až po samotné IT systémy a zariadenia).
Spolková agentúra BSI analyzovala typické organizácie a identifikovala spoločné úlohy, procesy, problémy a ďalšie
spoločné prvky, pričom došla k záveru, že malé a stredne veľké organizácie nemajú ľudské ani finančne zdroje na
zaistenie informačnej bezpečnosti v jednom kroku\cite{BSI1}. Tejto nepriaznivej skutočnosti sa preto snažia patrične
pomôcť.

Vo svojich publikáciach predkladajú čitateľovi\footnote{Zamestnancovi poverenému informačnou bezpečnosťou.} priamočiary
návod na implementáciu fundamentálnych bezpečnostných opatrení. Štandardy rozoberajú rôzne príklady, kladú otázky
a ponúkajú potenciálne odpovede, aby vhodne usmernili/pomohli procesu zavádzania/správy informačnej bezpečnosti.
Vďaka takémuto prístupu môže aj zamestnanec so základnou znalosťou informatiky vyzdvihnúť úroveň informačnej
bezpečnosti v organizácii na požadovanú\footnote{Požadovanú v zmysle relevantného zákona alebo štandardu pre účely
certifikácie.} úroveň.

V nasledujúcej časti zjednodušene popíšeme proces, ktorým môžeme systematicky zaviesť informačnú bezpečnosť v organizácií.
Naším konečným cieľom je ukotviť analýzu rizík v kontexte tohto procesu.

\section{System riadenia informačnej bezpečnosti --- ISMS}
\label{sec:isms}

Informačne systémy sa nachádzajú v neustále meniacom sa kybernetickom priestore. Z tejto inherentnej vlastnosti vyplýva, že proces
KIB musíme kontinuálne prispôsobovať zmenám, aby zostal aktuálny, efektívny a účinný. Manažérsky proces, ktorý formalizuje
a zastrešuje celý proces riadenia informačnej bezpečnosti nazývame ISMS (z angl. \emph{information securuity management system}).
Štandard \cite{BSI1} rozdeľuje ISMS na štyri komponenty zobrazené na obrázku \ref{fig:isms-bsi1}, pri každom z komponentov sú v
bodoch zhrnuté kľúčové aspekty. V krátkosti priblížime význam jednotlivých komponentov.

\input tikz/isms-bsi1.tex

\textbf{Manažerské princípy} sa týkajú najmä vedenia organizácie, ktorého úlohou je explicitne ustanoviť proces KIB ako vedomú
a cielenú činnosť naprieč celou organizáciou. Vedenie musí vytvoriť stratégiu KIB, v ktorej jasne určí svoje
ciele\footnote{Tieto ciele možu vyplývať z poslania a procesov organizácie, ale aj zo zákonných povinností.} KIB a ako ich
plánuje naplniť. Vedenie musí vytvoriť rolu manažéra KIB, ktorého úlohou je riadiť ISMS a komunikovať dôležité
informácie/rozhodnutia/problémy s vedením organizácie.

\textbf{Finančné/personálne/časové zdroje} sú potrebné na efektívne splnenie cieľov KIB. Vedenie potrebuje
nastaviť realistické ciele a na ich splnenie vymedziť potrebné zdroje. Vedenie tiež musí byť schopné robiť informované rozhodnutia,
aby zbytočne neplytvalo týmito zdrojmi (ako sú drahé technické riešenie, prehnané administratívne zaťaženie
alebo časovo-zdĺhavá implementácia opatrenia).

\textbf{Zamesntanci} sú neoddeliteľnou súčasťou organizácie, a preto sa musia aktívne zapájať do KIB. Každý zamestnanec je
zaradený do roly KIB a musí vedieť, aké má povinnosti, ktoré zručnosti potrebuje mať a aké negatívne dôsledky môže mať
jeho správanie.

\textbf{Bezpečnostný proces} slúži na udržiavanie primeranej úrovne KIB v organizácií. Riadi sa tzv.
PDCA(\emph{angl. “Plan”, “Do”, “Check”, “Act”}) cyklom. Organizácia urči svoj stav a podmienky,
v ktorých sa nachádza (napr. poslanie a štruktúra organizácie, strategický kontext alebo zainteresované
tretie strany). Na základe týchto vstupov organizácia pomenuje bezpečnostné ciele a vypracuje politiku KIB, ktorá popisuje
význam KIB a určuje povinnosti v KIB. Ciele a politika KIB sú ďalej rozvinuté a implementované pomocou koncepcie KIB.
Nakoniec organizácia posudzuje výkonnosť a efektívnosť bezpečnostného procesu (metriky, audit) a pravidelne zdokonaľuje určené
ciele, politiku a koncepciu KIB.

IT-Grundschutz poskytuje tri úrovne prístupu k ochrane aktív: základný (\emph{basic}), jadrový (\emph{core}) a štandardný
(\emph{standard}). Voľba prístupu závisí od identifikovaných bezpečnostných požiadaviek.

\textbf{Základná ochrana} formuje základy informačnej bezpečnosti, jej hlavným účelom je zaviesť základné bezpečnostné opatrenia,
ktoré majú široký dosah. Vyžaduje si pomerne malé úsilie, a preto ju vieme pomerne rýchlo implementovať.

\textbf{Jadrová ochrana} sústreďuje pozornosť na tzv. klenoty organizácie, ktorých narušenie môže ohrozovať existenciu organizácie. 

\textbf{Štandardná ochrana} slúži na komplexnú ochranu všetkých častí organizácie, vyžaduje si ale väčšiu dávku úsilia a
väčšie množstvo zdrojov. Na obrázku \ref{fig:securuity-concept-bsi2} môžeme vidieť náčrt bezpečnostného konceptu pre
{\color{NavyBlue}základnú (modrá)}, {\color{Orange}jadrovú (oranžová)} a {\color{Green}štandardnú (zelená)} ochranu,
pre ľahšie porovnanie vzájomných rozdielov sme ich uložili vedľa seba.

\include{tikz/standard-protection-bsi2}

Teraz vysvetlíme bezpečnostný koncept pre štandardnú ochranu, až kým nedospejeme k analýze rizík.

\textcolor{red}{\textbf{tu by sa patrilo popísať kroky vedúce k Analýze rizík, prípadne prečo ju zvážiť}}


%\chapter{Analýza rizík trochu širšie}
%\input tikz/ras83-ra.tex

\section{Analýza rizík podľa BSI 200-3}
Analýza rizík je proces, ktorým ustanovujeme a ošetrujeme riziko. Podľa \cite{BSI3} tento proces pozostáva zo štyroch hlavných krokov a
niekoľkých podkrokov (viď \ref{fig:risk-analysis-bsi3}).
V časti \ref{sec:bsiphilosophy} sme naznačili, že BSI sa snaží \say{odbremeniť} malé a stredne veľké organizácie, čo môžeme vidieť aj v
v tom, ako postupovali pri analýze rizík: rozdelili ju na dve časti, a to implicitnú a explicitnú.

\input tikz/risk-analysis-bsi3.tex

\textbf{Implicitná} časť analýzy rizík je tá, ktorú za nás vykonal BSI a je súčasťou IT-Grundshutz kompendia \cite{GSK}. BSI vybral
najčastejšie\footnote{Podľa \cite{mngmtkib} je to 80\% spoločných aktív, zvyšných 20\% tvoria aktíva špecifické pre konkrétnu organizáciu.}
aktíva, ktoré používa väčšina organizácii a pre ne vykonali analýzu rizík. Všetky potrebné informácie (popis, cieľ, rozsah, opatrenia) sú
detailne obsiahnuté v moduloch \cite{GSK}.

\textbf{Explicitná} časť analýzy rizík pokrýva tie aktíva, ktoré nemôžeme namapovať na žiaden modul \cite{GSK} alebo bezpečnostné opatrenia pre
namapovaný modul \cite{GSK} neposkytujú dostatočnú ochranu. Návod, ako môžeme vykonať explicitnú analýzu rizík pre aktívum popisuje \cite{BSI3}.
Vo zvyšnej časti práce budeme pojmom analýza rizík referovať na \emph{explictnú analýzu rizík}, pokiaľ explicitne neuvedieme, že referejueme na
\emph{implicitnú analýzu rizík}.

V minulej časti (\ref{sec:isms}) sme popísali kroky vedúce k analýze rizík, ktoré za pomoci \cite{BSI2} vieme zhrnúť na:
\begin{itemize}[nosep]
    \item inicializácia systematického procesu KIB
    \item určenie rozsahu bezpečnostného konceptu, t.j. určenie informačného systému
    \item vypracovanie štrukturovanej analýzy informačného systému
    \item posúdenie bezpečnostných požiadaviek na aktíva
    \item modelovanie aktív na moduly IT-Grundschutz \cite{GSK}
    \item vykonanie kontroly IT-Grundschutz
\end{itemize}

Postupnou implementáciou bezpečnostného konceptu sme sa dopracovali až ku kroku \emph{IT-Grundschutz check}, z ktorého nám vypadli tzv. cieľové objekty
podliehajúce kontrole (\emph{angl. target objects under review}). Inými slovami sú to cieľové aktíva, voči ktorým potrebujeme explicitne vykonať
analýzu rizík. Teraz prejdeme k detailom tohto procesu a vysvetlíme podrobne jednotlivé časti obrázku \ref{fig:risk-analysis-bsi3}, pre lepšie vysvetlenie 
si zadefinujeme modelovú situáciu. Upozorňujeme autora, že realitu a detaily mierne skreslíme pre jednoduchosť ilustrácie. Uvedomujeme si potenciálnu
náročnosť a komplexnosť problémov

\subsection*{Fiktívny scenár}

Predpokladajme organizáciu Národný olympijský inštitút pre pečenie (NOIP), ktorého primárnou agendou je zabezpečovať organizáciu rôznych kôl a kategórií
pečenia naprieč Slovenskom. Nakoľko NOIP je štátna inštitúcia, vzťahujú sa na ňu relevantné zákony KIB (viď kapitolu \ref{chap:zakony}), a preto za pomoci 
manažéra KIB sme iniciovali bezpečnostný proces.

NOIP je moderná organizácia a jej zamestnanci sú vybavení pracovnými notebookmi, pomocou ktorých vykonávajú svoju pracovnú náplň, ako napríklad komunikácia s kolegami,
organizátormi a súťažiacimi. Počas analýzy procesov a bezpečnostných požiadaviek sme dospeli k tomu, že notebooky sú kľúčovým aktívom pre zamestnancov. Špecifická dynamika
organizovania olympiád (cestovanie a prítomnosť na podujatiach) a administratíva (spracovanie osobných údajov a utajenie úloh) nás prinútila toto aktívum
podrobiť explicitnej analýze rizík. Notebooky sme vo fáze modelovania namapovali na modul \cite{GSK} \emph{SYS.3.1 Laptops}.

\subsection{Určenie relevantných hrozieb}
Pri určovaní relevantných hrozieb vychádzame z modulu, na ktorý sme aktívum namapovali. Postupujeme v troch krokoch, najprv z katalógu \cite{GSK} pre relevantný modul
zozbierame identifikované základné hrozby, potom posúdime relevantnosť základných hrozieb z katalógu a identifikujeme dodatočné špecifické hrozby.

Relevantnosť základnej hrozby vyjadrujeme v troch mierach irelevantná, nepriamo relevantná a relevantná (pozri vysvetlenie \ref{tab:elemthreatrel}).
\begin{table}
    \caption{Relevantnosť základnej hrozby}
    \label{tab:elemthreatrel}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ |c|c|c| } 
         \hline
         \textbf{druh hrozby} & \textbf{dopad na aktívum} & \textbf{ďalší postup} \\ 
         \hline
         \hline
         \textbf{irelevantná} & nemá žiaden & vylúčená \\ 
         \hline
         \textbf{nepriamo relevantná} & cez iné aktívum & vylúčená, ošetrená priamo iným opatrením  \\ 
         \hline
         \textbf{relevantná} & priamy & zaradená do analýzy rizík \\ 
         \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}
Dodatočné špecifické hrozby vyplývajú z unikátnych podmienok, v ktorých sa aktívum nachádza. Pred tým, ako sformulujeme špecifickú hrozbu,
by sme mali zvážiť to, či nová hrozba má potenciál spôsobiť významnú škodu a či je realistická v kontexte využitia nášho aktíva\footnote{
Množinu relevantných hrozieb sa snažíme minimalizovať, aby sme udržali rozsah na rozumnej a zvládnuteľnej úrovni s ohľadom na ďalšie kroky
analýzy rizík.}.

\subsection*{Určenie relevantných hrozieb: fiktívny scenár}

Pri podrobnejšej inšpekcii procesu olympiád sme zistili, že pri výjazde na súťažné kolo si zamestnanci nesú pracovné notebooky so sebou.
Počas tohto výjazdu prichádzajú do styku s mnohými účastníkmi sútaže a technickými prvkami, ktoré majú potenciál negatívneho dopadu na
základné hodnoty CIA notebooku. Určenie relevantných základných hrozieb sme zhrnuli\footnote{Hrozby už identifikované \cite{GSK}, ani
irelevantné hrozby explicitne neuvádzame.} do tabuľky \ref{tab:elemthreatid}.
\begin{table}[h!]
    \caption{Identifikované základné hrozby}
    \label{tab:elemthreatid}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.35\textwidth}|p{0.09\textwidth}|p{0.56\textwidth}| }
        \hline
        hrozba & dopad & poznámka \\
        \hline
        \hline
        G 0.25 Sociálne inžinierstvo & nepriamy & Hrozba G 0.25 by umožnila naplniť hrozby G 0.19 Zverejnenie citlivých informácií alebo G 0.30,
        no samotný laptop neposkytuje žiadne bezpečnostné opatrenia pred sociálnym inžinierstvom, preto ju považujeme za nepriamu.  \\
        \hline
        G 0.30 Neoprávnené používanie alebo správa zariadení a systémov & priamy &  Hrozba G 0.30 priamo vplýva na laptop, preto musíme
        skontrolovať bezpečnostné opatrenia voči G 0.30.\\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Podobne sme postupovali pri identifikácií dodatočných špecifických hrozieb v tabuľke \ref{tab:specthreatid}. V popise explicitne uvádzame,
z ktorých ďalších hrozieb vychádzame, čo ale nie je potrebné.
\begin{table}[h!]
    \caption{Identifikované špecifické hrozby}
    \label{tab:specthreatid}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.20\textwidth}|p{0.80\textwidth}| }
        \hline
        hrozba & popis \\
        \hline
        \hline
        T z.1 Poškodenie zariadení v súťažnom prostredí &
        \parbox[t]{0.80\textwidth}{
        Notebooky sa vyskytujú v prítomnosti chaotického súťažného prostredia, kde sú vystavené náhlym a rýchlym pohybom alebo koncentrovanému
        množstvu tekutín a prachových častíc. \\\\ Táto dodatočná špecifická hrozba rozvíja základnú hrozbu G 0.4 Znečistenie, prach, korózia 
        }\\

        \hline
        T z.2 Manipulácia v súťažnom prostredí &
        \parbox[t]{0.80\textwidth}{
        V súťažnom prostredí môžu účastníci (učitelia, súťažiaci, pomocníci) dočasne získať príležitosť nedovoleného prístupu k notebooku, čím
        môžu kompromitovať integritu alebo dostupnosť dôverných informácií. \\\\ Táto dodatočná špecifická hrozba rozvíja základne hrozby 
        G 0.19 Zverejnenie citlivých informácií a G 0.22 Manipulácia s informáciami 
        }\\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}
Keď máme zostavený zoznam relevantných hrozieb, ďalším krokom je klasifikácia rizík, ktoré z identifikovaných hrozieb vyplývajú.

\section{Klasifikácia rizík}

Najčastejšie vyjadrujeme riziko ako strednú hodnotu dopadu hrozby, t.j. $riziko = pravdepodobnosť * dopad hrozby$ \cite{MFSRIB}, neexistuje
univerzálny spôsob, ako určiť hodnotu týchto premenných. Pri určovaní dopadu môžeme brať do úvahy potenciálne finančné následky, priamy a
latentný dopad na okolie alebo úsilie potrebne na nápravu a odstránenie škody, pri určovaní pravdepodobnosti môžem vychádzať z vlastných skúseností 
alebo štatistiky\footnote{Treba si však dať pozor, nakoľko výsledky štatistiky sú závisle od kontextu a interpretácia jej výsledkov  môže
byť subjektívna.}. Vo všeobecnosti na vyjadrenie rizika používame dve metódy kvalitatívnu a kvantitatívnu, štandardy BSI využívajú tú prvú,
no vysvetlíme oboje.

\textbf{Kvantitatívna metóda} vyjadruje hodnotu číselne ($interval <0,1>$), avšak problémom je presne číselne vyjadriť pravdepodobnosť a dopad
v špecifickom kontexte našej organizácie, problematické sa môžu javiť nasledovné otázky \cite{MFSRIB}:
\begin{itemize}[nosep]
    \item ako vyjadriť pravdepodobnosť udalosti, ktorá ešte nikdy nenastala?
    \item ako vyjadriť hodnotu nehmotných aktív?
\end{itemize}

\textbf{Kvalitatívna metóda} vyjadruje hodnotu slovne, IT-Grundschutz používa $4x4x4$ úrovní, v poradí pravdepodobnosť (\ref{tab:thrfreq}),
dopadu (\ref{tab:thrdmg}) a riziko (\ref{tab:thrimp}). Prirodzene, v organizácii si počet a význam úrovní potrebujem prispôsobiť svojím vlastným
podmienkam a potrebám. 
\begin{table}[!h]
    \caption{Frekvencia výskytu}
    \label{tab:thrfreq}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.20\textwidth}|p{0.80\textwidth}| }
        \hline
        úroveň & popis \\
        \hline
        \hline
        zriedkavo & najviac každých 5 rokov \\
        \hline
        stredne & raz za 1-5 rokov \\
        \hline
        často & raz za mesiac \\
        \hline
        veľmi často & niekoľkokrát do mesiaca  \\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
    \caption{Potenciálny dopad}
    \label{tab:thrdmg}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.20\textwidth}|p{0.80\textwidth}| }
        \hline
        úroveň & popis \\
        \hline
        \hline
        zanedbateľný & účinky poškodenia sú nízke a môžme ich zanedbať  \\
        \hline
        limitovaný & účinky poškodenia sú obmedzené ale zvládnuteľné \\
        \hline
        signifikantný & účinky poškodenia sú významné  \\
        \hline
        života-ohrozujúci & účinky poškodenia môžu byť katastrofálne a ohrozovať existenciu organizácie \\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
    \caption{Riziko}
    \label{tab:thrimp}
    \begin{center}
        \footnotesize
        \begin{tabular}{ |p{0.20\textwidth}|p{0.80\textwidth}| }
        \hline
        úroveň & popis \\
        \hline
        \hline
        nízke & navrhnuté alebo implementované bezpečnostné opatrenia poskytujú dostatočnú ochranu \\
        \hline
        stredné & navrhnuté alebo implementované bezpečnostné opatrenia nemusia byť dostatočné \\
        \hline
        vysoké & navrhnuté alebo implementované bezpečnostné opatrenia poskytujú dostatočnú ochranu \\
        \hline
        veľmi vysoké & navrhnuté alebo implementované bezpečnostné opatrenia poskytujú dostatočnú ochranu, v praxi sú málokedy akceptované \\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Nakoniec vzťah pravdepodobnosti, potenciálnej škody a potenciálneho dopadu vyjadríme v maticou klasifikácie rizík \ref{fig:risk-matrix-bsi3}.
\input{tikz/risk-matrix-bsi3.tex}